喬曉陽指「港獨」非關言論自由 戴耀廷轟圖滅聲 「要將這兩字變敏感詞」

喬曉陽指「港獨」非關言論自由
戴耀廷轟圖滅聲
「要將這兩字變敏感詞」

■喬曉陽昨在梁君彥陪同下參觀立法會會議廳。

【本報訊】剛卸任全國人大法律委員會主任委員的喬曉陽前天抵港，開展宣傳憲法行程。喬昨早為高官主講憲法講座，據了解，喬主動提及港獨問題，明言對港獨問題感「痛心」，重申港獨不是言論自由問題，絕不容許分裂國家。近日被左派批鬥的港大法律系副教授戴耀廷認為，喬的講法等同要將「港獨」兩字變成敏感詞，產生政治上的寒蟬效應。

記者：陳嘉裕

戴耀廷

喬曉陽昨早10時多到政總，為港府舉行的國家事務講座擔任主講嘉賓，向問責官員、行會成員及高級公務員等約二百人作閉門演講，主題為「憲法發展和法治建設」，演講約1個半小時。據悉他強調中國是單一制國家，不能讓人利用香港，試圖改變國家實行社會主義制度，不過喬並無針對個人或個別事件，僅提及對港獨問題感痛心，強調港獨不是言論自由，傷害民族感情和違反《憲法》，並重申香港作為國家的地方自治區，港人有責任維護憲法，不可分裂國家。講座尾段設答問環節，只有3人提問，特首林鄭月娥問到國家監察委員會制度，至於律政司司長鄭若驊就問到法制和法治的分別。

尹兆堅：落嚟宣旨威嚇

據悉，喬亦提到公務員除服務香港，也要服務國家，亦有消息指，喬在座談會上稱，不能忽視持反華觀點的人和勢力，利用港、澳來牽制、遏制中國發展的圖謀，港、澳已成為中國與這種勢力進行鬥爭的前沿陣地，特區政府和官員有責任守好香港的陣地，維護國家發展利益。與會的行會成員湯家驊亦透露，喬主動提及港獨，強調港獨不是言論自由，傷害民族的感情和違反《憲法》，港人不應作出反對《憲法》或單一國家制度的行為。湯形容喬的演講中性，無任何政治指示，沒有提及個別港人行為，亦無提及戴耀廷、台灣字眼等，更沒有觸及國家安全及23條立法問題。

政務司司長張建宗昨出席活動時被問到座談會的言論，他指喬的言論沒有任何政治指示或特別信息。

對於喬曉陽提出「港獨不是言論自由」，戴耀廷反問，「從香港憲制的角度看，有關港獨的言論若不是言論自由，是否指港獨這兩字在香港會變成敏感詞？」他又指，喬來港提出有關言論，產生政治上的寒蟬效應。民主黨立法會議員尹兆堅指喬在北京有如「護法」地位，他的言論雖是老調重彈，但因其政治份量，給人感覺是「落嚟宣旨」意味很重，令港人對一國兩制、港人治港、高度自治進一步失去信心，同時以威嚇的方式打擊言論自由。

上一則
家計會停內地人打子宮頸癌針

下一則
拒答敏感問題 稱「遲些再說」